_3\. 克莱门特七世教皇 1523 年 11 月 18 日，吉贝尔蒂和肖姆贝格。博尼维特在伦巴第的不幸战役。帝国军队挺进普罗旺斯。马赛被围困。撤退。弗朗西斯一世向米兰快速推进。围攻帕维亚。克莱门特七世起伏不定的政策。 斯图亚特远征那不勒斯。查理与教皇决裂。帕维亚战役

罗马教廷的出缺对法国国王来说是一个幸运的巧合：它使教皇与列强之间的联盟能否继续存在成为疑问，并使联盟的努力陷入瘫痪，但却没有中断伦巴第的战争。在那里，争夺克雷莫纳和米兰的战斗运气时好时坏，而被摩德纳击败的阿方索公爵则夺取了雷焦和鲁维耶拉。

新一届教皇选举将在罗马举行，候选人踊跃报名。在年长的红衣主教中，格里马尼已于8月27日去世；索德里尼仍坐在圣天使城堡里，他要求获得选举权，并不顾美第奇和帝国大使的反对，在哈德良忌辰的最后一天被年长的红衣主教们释放，并被允许参加会议。1523 年 10 月 1 日，35 名选举人在西斯廷教堂就座。他们将守卫会议的任务交给了不幸的罗德斯大主教。作为预示，人们注意到美第奇的囚室是在佩鲁吉诺描绘授予彼得钥匙职务的精美画作下被打开的；朱利叶斯二世的囚室曾经也在同样的位置。权倾朝野的红衣主教副主教深得皇帝的宠信，他渴望成为教皇，于是毫不掩饰地寻求威尼斯共和国的保护，9 月 19 日他已经向威尼斯共和国发出了支持他当选的紧急请愿书。

法国使节提出的等待所有法国红衣主教到达的请求没有得到批准；波旁、奥赫的克莱蒙和洛林在第六天才到达。这些先生们穿着马靴，头戴羽毛帽，进入了会议现场。他们立即加强了美第奇的反对者，其中有十三位年轻的反对者支持美第奇，而年长的十九票反对者则与美第奇作对。除了他之外，皮科洛米尼（Piccolomini）、法尔内塞（Farnese）和瓦莱（Valle）、雅各巴齐（Jacobazzi）、切萨里尼（Cesarini）和庞培-科隆纳（Pompeo Colonna）都支持皇帝，但这位红衣主教却对美第奇的当选提出了异议，塞萨公爵急切地追求着美第奇的当选。正是在这次会议上，为庞培和美第奇之间的激烈争斗奠定了基础。法尔内塞为塞萨公爵的当选提供了10万个杜卡特，其中皇帝可以得到8万个，大使可以得到2万个；他还向法国人提出了同样的条件。但美第奇是皇帝的候选人，塞萨奉命帮助他当选教皇。沃尔西仍然坚持要得到皇帝的保证，他再次为自己的当选献上了天地，但英国使节很快就写信给他说他没有希望了。罗马再也不想听到一个外国人的声音了。议会门口的守卫者代表罗马城宣布，罗马人需要一个本地人教皇，而且这个教皇应该是个白痴。他们坚持加快选举。

竞选活动进行得十分激烈，拖了长达五十天之久，而他们却可以自由地与外界交流。雄心勃勃的法尔内塞看到自己的希望破灭了，因为美第奇赢得了16张选票，并取得了优势。他的对手一个接一个地投靠了他；甚至连他的死敌索德里尼（Soderini）也被他征服了，后者已经接近教皇。洛伦佐-普奇对美第奇的当选充满热情。他作为教皇能够分配到的恩惠也是他获胜的重要原因。因为在这次会议上，也制定了教皇作为红衣主教所拥有的恩惠应予以分配的法律。科隆纳和皮萨尼投靠了美第奇，当美第奇威胁要把科隆纳的敌人、法国候选人弗朗西奥托-奥尔西尼家族列入选举名单时，庞培决定把自己的选票投给他。作为回报，美第奇向他提供了副主教职位和瑞阿里奥的宫殿。

1523 年 11 月 18 日晚至 19 日，朱利叶斯-美第奇终于成为了教皇。在他进入米兰的周年纪念日，他被宣布为克莱门特七世。法国人的失败和帝国党的胜利圆满结束。"塞萨在给查理的信中写道："美第奇是您的创造物；现在您的权力如此之大，以至于可以把石头变成听话的儿子。

罗马人也欢欣鼓舞：美第奇的太阳再次照耀着这座城市；他们期待着一个辉煌的宫廷。11 月 21 日，新教皇向他在会议上承诺的红衣主教们分发了他的福利。索德里尼恢复了他在佛罗伦萨和罗马的所有产业，坎佩吉代替刚刚去世的格拉西成为博洛尼亚主教；科纳罗得到了圣马可宫殿，庞培奥-科隆纳得到了瑞阿里奥宫殿。这位红衣主教要么是假装对美第奇的选择感到满意，要么就是有那么一瞬间他以为自己感觉到了。11月22日，他向新教皇的朋友曼图亚侯爵表示祝贺，希望他的当选能拯救教皇、意大利和全世界。所有意大利人都很高兴；威尼斯总督写道，他将派威尼斯最高贵的人像崇拜神灵一样崇拜克莱门特七世。

11 月 26 日，克莱门特七世加冕。由于禧年将至，他推迟了对拉特兰教堂的占有。这位被谋杀的朱利安的私生子在四十六岁时登上了教皇宝座，他是一个严肃而活跃的人，尽管也不乏时代的情欲；他干练而紧张，没有威严的风度。拉斐尔为他绘制的红衣主教肖像显示，他的脸上带着不信任的特征，是一个没有一丝感情的小人物。他那微不足道的面容引起了人们的反感。美第奇的财富和声望，他长期以来对佛罗伦萨的治理，以及他所具有的政治家般的审慎，都让人们期待着这位教皇能在伟大程度上超越他的前任。这就是人们对他的普遍看法。

他立即吸引了一些知名人士，比如萨多莱托，他任命萨多莱托担任他在罗马的秘书，这一事实为他赢得了公众的青睐。然而，他的知己是年轻而聪明的吉贝尔蒂（Giammatteo Giberti），他和他一样是私生子，热那亚船长的儿子，1495 年左右出生于巴勒莫。吉贝尔蒂是热那亚船长的私生子，1495 年左右出生于巴勒莫。吉贝尔蒂受过良好的古典教育，很快就在罗马学院声名鹊起，当外交事务需要他时，他已经二十多岁了。利奥去世后，他的资助人将他派往佛兰德斯，说服查理五世支持美第奇的事业，随后他随新任教皇哈德良返回意大利。吉贝尔蒂无私、严肃、虔诚。当蒂埃内（Tiene）和卡拉法（Caraffa）领导下的Theatines教士会在罗马成立时，他就想加入其中，1524年6月24日克莱门特七世对这个合作社的承认基本上就是他的功劳。克莱门特一成为教皇，就任命他最喜欢的人为达塔尔，并很快任命他为维罗纳主教。

除了吉贝尔蒂，来自迈森的撒克逊人尼古拉斯-肖姆贝格（Nicholas of Schomberg）也得到了他的极大信任。此人曾于 1497 年在比萨旅行，在那里他被萨伏那洛拉的布道深深打动，并加入了他的教团。之后，他加入了梅迪辛党，被利奥十世任命为罗马神学教授，并于 1520 年成为卡普亚大主教。利奥曾在许多委托中使用过肖姆伯格，克莱门特七世在担任红衣主教时也与他成为了好友。这两位议员在新教皇的青睐下各得其所，尽管他们属于对立党派，因为吉贝尔蒂是法国人，而肖姆贝格是帝国人。吉奇亚尔迪尼认为，克莱门特七世的摇摆不定在很大程度上归因于他们相互冲突的影响，而克莱门特七世很快就暴露出了令全世界震惊的本性。这种天性是很自然的，但克莱门特出身的外交学派却加剧了这种天性，而教皇在当时两股权力潮流之间的不幸地位也助长了这一学派的统治。美第奇教皇的所有政治行为原则都是马基雅维利式的。利奥十世和他的治国能手朱利叶斯-美第奇按照 "王子 "的规则进行统治。克莱门特只是延续了他幸运的堂兄的谨慎政策。他没有时间的眷顾，又受到欧洲敌对势力的强烈压迫，最终酿成大祸，他将这一政策变成了猜疑和恐惧的政策。

当他成为教皇时，他看到地平线被即将来临的风暴遮蔽：德国的宗教改革、意大利的战争、列强的敌意、苏丹的可怕强大，一切都威胁着摇摇欲坠的教皇制度。他自己也只是有条件的自由，因为他从前任那里继承了保护意大利联盟，即反对弗朗西斯一世的联盟，而这基本上是他自己的工作。皇帝有望在他身上找到积极的盟友。但朱利叶斯-美第奇现在是教皇：他也希望保持中立，平息法国和查理之间的战争，让统一的欧洲反对土耳其人。他怀疑西班牙的强化统治会给意大利的自由带来危险，而克莱门特出于对教皇国的考虑，对此也并非麻木不仁。

战争仍在继续。与其说是将军，不如说是朝臣的博尼韦对米兰发起了进攻，而巴亚德和费德里戈-达-博佐洛则征服了洛迪，并向克雷莫纳城堡投入了新的部队。盟军逐步推进，解救了普洛斯彼罗防守的米兰，博尼韦在 11 月底解除了对米兰的围困。12 月 30 日，80 岁的普洛斯彼罗在被解放的城市去世。帝国军队在兰诺瓦和佩斯卡拉指挥，波旁为查理担任省督，他现在为查理服务的地方正是他之前担任总督弗朗西斯一世的米兰。从奥地利和那不勒斯涌入的军队增援了帝国军队，使其得以继续进攻。克雷莫纳也于 1524 年 2 月陷落。波尼韦特被一步步逼向皮埃蒙特，最终于5月被耻辱地赶回法国。4 月 30 日，巴亚尔在撤退途中壮烈牺牲。

克莱门特对这些事件深表怀疑。他最担心的是皇帝永久占有米兰。虽然他一直默默地为皇帝提供资金支持，但在塞萨公爵和查理的使者克罗伊的阿德里安的劝说下，他拒绝成为同盟的积极成员。他想方设法摆脱西班牙的压力，因为意大利的民族情绪正在反抗西班牙的统治。他秘密与法国保持联系；他试图劝阻威尼斯不要参战：1524 年 3 月，他派肖姆贝格（Schomberg）向皇帝和国王弗朗西斯（Francis）提出停战建议。皇帝本人也希望接受教皇的和平调停，因此在 5 月派拉罗什先生（Gerhard de la Plaine）前往罗马。这些尝试都没有取得任何结果。

宫廷总管制定了一个计划，通过帝国军队入侵法国本土，迅速而大胆地利用这些战果。波旁向皇帝建议，入侵普罗旺斯将促使法国南部反叛国王。这个计划遭到了教皇的强烈反对，但得到了查理的批准：1524 年 7 月，胜利的军队进入了普罗旺斯。安提布、土伦、艾克斯和其他地方很快被征服，8月开始围攻马赛。但宫廷总管的许诺并没有实现；君主制精神甚至已经在法国南部深深扎根，在那里，叛徒受到憎恨，而英明的国王受到爱戴。幸运的是，马赛本身由他收买的塞里的伦佐-奥尔西尼家族（Renzo Orsini）保卫，而弗朗西斯一世则在阿维尼翁集结了大批军队，准备洗劫这个重要的港口城市。佩斯卡拉最终要求解除这场凶残的围攻，9 月 28 日，围攻终于解除。在损失惨重之后，波旁率领气馁的帝国军队返回意大利，但国王在同一时间经由蒙布里安（Montbrian）前进，阻止了撤退的敌人，并占领了被攻陷的米兰城。瑞士人、德国人、法国人、意大利人，约五万人组成了他强大的军队。

两支军队在米兰展开了一场奇怪的角逐。在这里，兰努瓦发现自己的处境非常不利，因为全国兵力空虚，而米兰城本身又因瘟疫而无法坚守。国王乘胜前进： 斯福尔扎逃到了皮齐盖托内城堡，他的大臣莫罗内劝说不幸的米兰人欢迎法国人的到来。兰努瓦攻下佩斯卡拉和波旁的勇士后，将守备部队投入洛迪、克雷莫纳、帕维亚和亚历山德里亚，把米兰留给了敌人。1524 年 10 月 26 日，法军再次进入这座荒凉的城市。国王摧毁了这座城市的堡垒，特雷穆耶（Tremouille）包围了这座要塞。如果他没有通过围攻城镇来分散兵力，他本可以消灭退守洛迪的敌人。但在 10 月 28 日，他在帕维亚城下尽了全力。

这座古老的伦巴第国王曾经统治过的强大的吉贝尔城市，被英勇的西班牙人安东尼奥-德-莱瓦（Antonio de Leyva）率领少数西班牙人和艾特尔-弗里茨-冯-佐伦（Eitel Fritz von Zollern）伯爵和约翰-巴普蒂斯塔-冯-洛德隆（Johann Baptista von Lodron）率领的 4000 名德国人守住了。他以真正的将帅风范应对了国王及其最大胆的将军安妮-德-蒙莫朗西的进攻，甚至是饥寒交迫、拿不到军饷的守军的哗变。12 月 4 日，他浴血奋战，将法军赶回了战壕；但弗兰茨并没有就此罢休，因此整个战争的命运都被压在了这座高耸、古老、阴沉的帕维亚周围。

现在，两个强国都在恳求教皇公开加入；教皇与两个强国都进行了谈判；他决定两个强国都不加入；他想把围攻帕维亚的成功作为自己决策的基础。从来没有一位政治家行事如此谨慎小心。吉贝尔蒂将他的行为比作一个水手，他必须准备好一个以上的锚。如果法国获胜，他就在这里抛锚；如果西班牙获胜，他就在皇帝那里抛锚，但绝不能抛得太牢。他的处境确实令人绝望。他的前任们将教皇制置于Scylla和Charybdis之间。它成为了意大利的第一强国，但力量太弱，无法与大国抗衡，于是它被暂时更强大的磁铁--胜利者--所吸引，出于自我保护的本能，它试图加强被征服者的力量。意大利的独立必然会随着罗马教廷的独立而丧失；因此，拯救意大利是教皇的任务，它可以被视为教皇国存在的唯一称义。在外交方面，在以意大利为中心的世界政治迷宫中，克莱门特七世陷入了悲惨的境地。如果教皇国没有被世俗地位的需要牢牢地缠住，宗教改革就不会在德国如此迅速地发展起来。克莱门特在任何地方都显示出自己在当时的环境面前是如此软弱无能，以至于他的形象逐渐变成了尤利乌斯二世的可怜对应物。教皇国及其家族扩张的小欲望总是干扰着这位心胸狭窄的人走向伟大。

1524 年夏，当他看到法国人逃离意大利时，他向皇帝提出了自己的要求： 归还雷焦和鲁维耶拉，确保教皇在米兰各邦的食盐专营权。查理拒绝了这一要求。当弗朗西斯一世再次凯旋经过伦巴第时，克莱门特向他求助。对西班牙的仇恨在罗马公开表现出来；红衣主教奥尔西尼家族在自己的宫殿上竖起了法国的盾徽；人们高呼：法兰西国王万岁，全世界的皇帝万岁！11 月初，教皇派卡尔皮的阿尔贝托-皮奥和吉贝尔蒂前往国王处，与副王谈判停战，也就是拖住他。吉贝尔蒂悄悄地与国王达成了协议：教皇答应不阻碍他占有米兰，国王则向他保证他无法从皇帝那里得到的一切。甚至有人说，是吉贝尔蒂向国王提出了一个危险的计划，即派遣阿尔巴尼公爵约翰-斯图亚特率领军队进攻那不勒斯，为此将在罗马授权刊登广告。国王希望帝国军队离开伦巴第，以拯救那不勒斯。乔瓦尼-美第奇脱离了帝国军队，但他并没有违背教皇的意愿，而是加入了弗朗西斯一世的麾下。费拉拉公爵公开以金钱和弹药支持他。威尼斯也担心皇帝会试图在米兰建立自己的势力，于是脱离了查理，并秘密与弗朗西斯和教皇缔结了条约。佛罗伦萨仍然无所作为；科尔托纳的红衣主教西尔维奥-帕塞里尼代表教皇管理着佛罗伦萨，他同时也是两个年轻的美第奇家族成员希波吕托斯和亚历山大的监护人，因为教皇接二连三地把这些私生子送到佛罗伦萨学习如何管理家族并从中渔利。

克莱门特正确地判断出，伦巴第与那不勒斯在皇帝的权杖下联合，必然会导致意大利的奴役；但他希望弗朗西斯一世在占有伦巴第的同时也夺取那不勒斯吗？于是他来回徘徊，对双方都心存疑虑。当他允许国王允许他的军队前往那不勒斯时，他可以假装是迫不得已。1524 年底，斯图亚特带着 2000 匹战马和 3000 名步兵出发，挺进托斯卡纳，在那里与切里的伦佐会合。他在卢卡和锡耶纳耽误了宝贵的时间，在那里，他在教皇知情的情况下改变了政府，然后又在奥尔西尼家族的土地上招募雇佣兵并筹集资金。洛多维科-卡诺萨（现任巴约主教）作为国王的第二全权代表来到罗马，当帕维亚陷落时，克莱门特会公开宣布支持法国。当约翰-斯图亚特最终下台反对那不勒斯时，他在各州甚至在罗马都受到了友好的接待。他向副王兰诺瓦（Lannoy）传话，后者向他发出了激烈的声明，表示他被迫与法国达成协议。1525年1月5日，他含糊其辞地向查理本人透露了这一消息，塞萨告诉他，教皇已在当天与法国缔结了同盟。

西班牙宫廷深感不安。"查理喊道："我本人将前往意大利，向所有冒犯过我的人，尤其是这位头脑简单的教皇复仇。他发誓要报复威尼斯人和阿方索公爵。2 月 7 日，他写信给克莱门特：他对自己背弃了所有盟友感到惊讶；斯图亚特与其说是反对那不勒斯，不如说是为了恐吓教皇。在另一封信中，他抱怨斯图亚特忘恩负义，将他提升为罗马教廷的主教；他宣称自己愿意在副王提出的条件下实现和平。尽管这样背信弃义，他还是想实施自己的计划，哪怕要付出王位的代价。"查理说："现在不是谈论路德的时候。"

与此同时，围攻帕维亚的行动一拖再拖，以至于威尼斯人和克莱门特都紧急建议国王解除围攻。莱瓦（Leyva）率领的德国人以斯巴达式的英勇保卫着这座坚城。波旁匆忙赶往因斯布鲁克和奥格斯堡以加速救援，他在那里召集了几千名士兵，由马克思-西蒂希-冯-埃姆斯（Marx Sittich von Ems）和尼古拉斯-冯-萨尔姆伯爵（Count Nikolaus von Salm）率领。格奥尔格-冯-弗龙兹贝格也听从了副王和斐迪南大公的号召；其目的是为帝国保住米兰这颗明珠，同时也是为了解救自己在帕维亚当上尉的儿子卡斯帕。这位躁动不安的英雄在蒂罗尔召集了 11 支兰斯昆内特军队，并于 1 月初与他们一起加入了还在洛迪的帝国军队。副王本想离开这里去保卫那不勒斯，但被佩斯卡拉、弗伦茨贝格和莫罗内阻止了，他们正确地认识到必须在波河上做出决定。

现在是洗劫帕维亚并让帝国军队投入战斗的时候了，由于缺乏军饷，帝国军队的处境一天比一天难以忍受。当时的财政状况是这样的：世界上最伟大的君主，他的帝国日不落，却常常发现自己无法筹集到 20 万金弗罗林，也无法养活一支兵力大致相当于一个现代师的军队几个月。这支军队仅有 24000 人，但他们都是西班牙和德国的老兵，对法国人的多次胜利让他们激情澎湃。在 "皇帝和帝国 "的呐喊声中，这些饥寒交迫、没有军饷的战士们发誓不胜即亡。教皇仍在努力促成和平。只要能满足他的要求，他就会把米兰留给国王，把那不勒斯留给皇帝。他的使节亚历山大（Aleander）与帕维亚国王在一起；肖姆贝格（Schomberg）与洛迪的皇帝们在一起，他应该阻止他们进攻。在这里，他只发现了对背教教皇的愤怒仇恨；弗伦茨贝格赤手空拳地把神父赶出了营地。

最后，1525 年 1 月 24 日，帝国军队从洛迪出发，决心与敌人决一死战。他们向马里尼亚诺挺进，显然是为了攻占米兰，但随后又转向帕维亚。2 月 3 日，他们在敌军营地的射击范围内摆开阵势。国王用壕沟和堑壕加固了营地：一侧是提契诺河，另一侧是带围墙的大动物园和米拉贝拉狩猎小屋。几千名日耳曼人，即流亡的萨福克公爵理查德和洛林公爵的弟弟弗朗西斯手下声名狼藉的黑帮，6000 名瑞士人，4000 名意大利人，6000 名法国人（主要是加斯孔人），以及精锐的骑士团，再加上强大的火炮，组成了国王装备精良的军队。然而，他的处境并不有利：后方是帕维亚，前方是帝国军队。斯图亚特不明智的撤退造成了一个严重的缺口，格劳宾登人很快就填补了这个缺口，他们回到了自己的家乡，将穆斯城堡的城堡长贾亚科莫-美第奇（Giangiacomo Medici）驱逐出了基亚文纳。帕里斯和教皇使节们建议国王不要接受战斗，而是撤退到比纳斯科，因为饥饿会让帕维亚自取灭亡，帝国军队也会因此而解散。但弗朗西斯不听劝告，博尼韦也证实了他的恶毒观点。

在长达二十天的时间里，双方发生了小规模冲突。佩斯卡拉擅长的这些小规模战斗始终对法军不利。国王也因为失去了他最大胆的督军乔瓦尼-美第奇（Giovanni Medici）而遭受重创，他因受伤而丧失了作战能力。皇帝的指挥官们最终迫于无奈，在兰斯肯特人的军饷期结束前发动了政变。他们决定在夜间突破蒂尔加滕（Tiergarten）的围墙，进攻法军营地；从帕维亚（Pavia）起飞的飞机将前往支援。这次进攻在 2 月 24 日星期五上午变成了决定性的战斗，因为只有在这个清晨，他们才能突破公园北侧坚固的围墙。佩斯卡拉和他的侄子阿方索-德尔-瓦斯托侯爵率领步兵，波旁和副王率领装甲骑兵，弗龙兹贝格率领后卫的 28 个兰斯克内特营。当他们进入被山谷和灌木丛穿过的蒂尔加滕，占领了米拉贝拉狩猎小屋（这里本打算成为统一点）时，敌人以战斗队形向他们开来。很快，最激烈的战斗打响了。加略特的法国大炮在兰斯昆奈人和西班牙人的队伍中撕开了一道道深深的口子；由国王亲自率领的勇士们击退了帝国骑兵；火炮大部分被缴获。赖斯纳说："这是一次艰难的进攻，""双方都是老战士，他们不仅是为了荣誉而战，也是为了意大利帝国而战"。国王看到敌人的队伍被击溃，欢欣鼓舞地认为自己是意大利的主人。但佩斯卡拉孤注一掷，现在又调来了西班牙的阿卡布瑟罗人；他们把法国骑兵打得落花流水，黑帮也屈服于弗伦斯贝格的兰斯昆奈人的勇猛。这在几个小时内就决定了战斗的胜负。

当瑞士人第一次看到阿朗松公爵率领他的骑兵逃跑时，他们也大失所望；这些强壮的士兵通常都是以激烈的战斗精神冲向战场，即使是面对大炮的轰击，现在却在手榴弹面前退缩，拒绝战斗。胜利失去了。法国最高贵的人在震撼所有秩序的动乱中倒下了；博尼韦特海军上将、年迈高贵的帕里斯公爵、战功赫赫的老拉-特雷穆耶、萨福克的理查德-德拉波尔、洛林公爵的弟弟弗朗西斯都死了；许多大领主都落入了敌人的手中。国王作战勇敢，亲手刺死了斯坎德贝格的孙子费兰多-卡斯特里奥塔侯爵，他自己也受了轻伤。当他看到他的步兵，包括他的骑士们踉踉跄跄地逃跑时，他慢慢地调转马头。他闪亮的衣服和圣米迦勒骑士团的链子让人认出了他的身份；两名西班牙督军迭戈-德阿维拉（Diego d'Avila）和胡安-德乌尔比耶塔（Juan d'Urbieta）给了他一个下马威。几位前来援助他的绅士，年迈的圣塞韦里诺的加莱阿佐、拉-托内尔伯爵、马拉芬和托马斯-德-福伊克斯内廷大臣都从马上摔了下来，受了伤。萨尔姆伯爵击中了他的右手，自己的大腿也中了一刀，最后还刺中了国王的马。他向西班牙人暴露了自己，西班牙人冲向他，他半躺在马下。"陛下，"夏尔-德-拉莫特喊道，"向我的主人波旁公爵投降吧！" 国王轻蔑地说："除了我自己，我不知道还有谁像他一样。" 他只想向副王投降。兰努瓦被找来：他匆匆赶来，发现伟大的法国国王处于最悲惨的境地，鲜血淋漓，面目全非，长袍也被扯掉了： 他的头盔、腰带、勋章链和银色外衣都被愤怒的士兵从身上撕了下来，士兵们围着他大喊大叫，因为他们都想从他身上得到一些东西作为抵押。兰努瓦深感震惊，他亲吻了国王的手，跪下接过国王赐予他的剑，并将自己的剑献给了囚犯。佩斯卡拉来到国王面前，虔诚地跪下，眼中噙着泪水；德尔瓦斯托和其他领主也是如此。当宫廷总管听到这件大事时，他把剑在空中晃了晃，揣进怀里，跳下马，迷茫地跪在国王面前，想要亲吻他的手。弗朗茨把他的手拉了回来。"如果陛下，"叛变的波旁说，"听从我的建议，您就不会落到这个地步。国王叹了口气："耐心点，因为我的运气已经抛弃了我。" 佩斯卡拉劝说波旁撤退。

这些欢呼雀跃的战士们手持血淋淋的刀枪，将军们身着闪亮的盔甲和五颜六色的战袍，他们的英姿或令人感动或令人惊讶，贵族们骑着披甲的骏马匍匐在地，王公贵族们匍匐在地死去，围绕着被俘的国王，形成了一幅无与伦比的骑士场景，而公园里的废墟战场则成为了这一场景的背景。这是十六世纪最伟大的战斗场景。一场世界历史性的大灾难就发生在这里。时间永远不会忘记这样的时刻。在色当可怕的战场上，被俘的法兰西皇帝将他的宝剑和欧洲权力的权杖交给了德意志帝国的复兴者普鲁士国王威廉。法国和德意志帝国之间争夺欧洲霸权的激烈斗争已经持续了三个多世纪。由于拥有意大利和帝国权力，在查理五世和弗朗西斯一世时期，他们的斗争开始以现代的形式出现，而与此同时，宗教改革也使宗教对立得以延续。

空气中回荡着军队雷鸣般的维多利亚呐喊。法军还在坚守的阵地在逃亡中被摧毁。阿朗松赢得了提契诺河上的桥梁，他推倒了这座桥，但莱瓦（Leyva）追击的瑞士人红白相间地淹没在狂野的河水中。所有的战争装备、大炮和营地都落入了胜利者的手中。法军全军覆没。从帕维亚到塞托萨，12000 多人倒下了；法国贵族中最高贵的绅士们都死了；国王也被俘了： 纳瓦拉国王的儿子亨利-阿尔布雷特（Henry d'Albret）、内廷大臣安妮-德-蒙莫朗西（Anne de Montmorency）、马尔奇的鲁普雷希特（Rupprecht）之子、色当领主弗勒朗日（Fleuranges）、萨瓦的私生子斯-波尔（S. Pol）、博佐洛的费德里戈（Federigo of Bozzolo），以及数不清的低级督军。在几个小时内，米兰公国被重新征服，德意志帝国在意大利的权力得以恢复，查理五世登上了权力的顶峰。佩斯卡拉、弗伦茨贝格和莱瓦是这个伟大日子的英雄。

信使们从解放后的帕维亚飞往西班牙、德国、英国和罗马。当指挥官唐-鲁伊-迪亚斯-德-佩纳罗萨（Don Ruy Diaz de Pennalosa）在马德里城堡里出现在年轻的皇帝面前，告诉他在2月24日，也就是他自己的生日这天，法国国王成了他的俘虏时，查理脸色大变。他慢慢地重复着信使的话。考虑再三，他沉默了，转身回到寝宫，跪在地上祈祷。通过十字军东征来解放欧洲，这是他动摇的灵魂中浮现的念头。他没有发出一声欢呼： 他让感恩的队伍在马德里游行。查理五世从未像在他一生中最幸福的时刻那样显示出自己的伟大，他的眼前是充满无限权力的未来。
